%----------------------------------------------------------------------------------------
% Blatt 6
% UIBK
% 'Blatt 6', Informationstheorie und Kryptologie
% Peter Kirk
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[11pt,a4paper]{article}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Include required packages
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{url}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[left=2.7cm, right=2.7cm, top=3cm]{geometry}

\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}


\ifxetex
  \usepackage[log-declarations=false]{xparse}
  \usepackage[quiet]{fontspec}
  \usepackage{polyglossia}
  %% \setmainlanguage{english}
  \setmainlanguage{german}
\else
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  %% \usepackage[english]{babel}
  \usepackage[ngerman]{babel}
  \usepackage{lmodern}
\fi


%% make sure tables are not cramped vertically
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}



%----------------------------------------------------------------------------------------
% Start document

\begin{document}


%----------------------------------------------------------------------------------------
% Title page
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{titlepage} % User-defined title page

\begin{center}
\includegraphics[width=0.12\textwidth]{images/uibk}

\begin{large}
Leopold-Franzens-Universität Innsbruck\\[5mm]
Institut für Mathematik\\[25mm]
\end{large}

{\LARGE \bf Blatt 6\\[2mm]}

Informationstheorie und Kryptologie\\ 
Proseminar\\[15mm]

Peter Kirk\\[35mm]

Betreuer\\
Arne Dür\\[10mm]

\vfill

Innsbruck, \today
\end{center}

\end{titlepage}


\section{Aufgabe 14}

Der Python Code ngrams.py erfüllt die Anforderungen:

\lstinputlisting[language=python]{ngrams.py}

Mit dem Buch ``Les Miserables'' als book.txt ergibt sich folgender Output:

\begin{verbatim}
Most common 1-grams: [' ', 'e', 't', 'a', 'o', 'h', 'i', 'n', 's', 'r']
Most common 2-grams: ['e ', ' t', 'th', 'he', 's ', 'd ', ' a', 't ', 'n ', 'in']
Most common 3-grams: [' th', 'the', 'he ', 'ed ', ' of', 'of ', 'nd ', ' an', 
                      'and', 'is ']
entropy 1-gram 4.07813969655
entropy 2-gram 3.69665087421
entropy 3-gram 3.36733984472
\end{verbatim}

Wir fragen uns nun nach der Entropie pro Zeichen eines Strings der n Zeichen lang ist und englischen Text enthällt. Dies ergibt sich offensichtlich aus
$H(X_0, X_1, \ldots, X_{n-1}) / n$. Uns interessieren vermutlich große n (größer als die von uns im Programm überprüfbaren), aber wir können aus unseren Daten nur obere Schranken ableiten, die Entropie pro Zeichen wird also (deutlich) unter 3.3 bits/Zeichen sein.


\section{Aufgabe 15}
Wie in Aufgabe 14 schränken wir das Alphabet auf a-z plus dem Leerzeichen ein, und ignorieren den Unterschied zwischen Gross- und Kleinbuchstaben.

\subsection{a}
Es gibt 27 mögliche Zeichen, sind diese gleich warscheinlich gibt es also $ld(27) \approx 4.75$ bits pro Zeichen, für 20 Zeichen sind das dann ungefähr 95 bits. Es gibt also circa $2^{95}$ mögliche Strings.

\subsection{b}
Mit den in der Aufgabe gegebenen Annahmen wissen wir, dass 20 Zeichen Englischer Text $20 * 1.5 = 30$ bits Information enthalten sollte. Dies ergibt eine ungefähre Anzahl von $2^{30}$ sinnvollen englischen Zeichenketten.
\subsection{c}
Moderne Festplatten haben einige Terrabytes an Speicher, also etwa $2^{42}$ Bytes. Um die Strings aus Aufgabe a zu speichern brauchen wir 95 bits pro String (wenn wir davon ausgehen die Strings werden komprimiert), also $95*2^{95}/8 \approx 2^{99}$ Bytes. Man bräuchte also $2^{57}$ Festplatten...keine realistische Anforderung. Um die Strings aus Aufgabe b zu speichern brauchen wir pro String 30 bits Speicher, also $30*2^{30}/8 \approx 2^{32}$ Bytes. Dies hat also auf einer Festplatte locker Platz, es würden etwa 4 GB an Speicher verwendet werden.
\subsection{d}
Offsichtlich nicht. Es stimmt, dass bei gleicher Anzahl von Strings der englische Text nur ein Viertel des Platzes auf der Platte einnimmt, wenn wir eine ``ideale'' Kompression annehmen. Jedoch gibt es in der Aufgabe a \emph{viel} mehr mögliche Strings, weshalb der Unterschied dann wesentlich deutlicher ist.

\end{document}
